\section{Notação e Definição}

  Uma \emph{matriz} $q \times p$ é uma tabela com $q$ linhas e $p$ colunas.
  Escrevemos, por exemplo,
  \begin{equation*}
    A
    =
    \matrixrepresentation
        {
          a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1p}
          \\
          a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2p}
          \\
          \vdots & \vdots & \ddots & \vdots
          \\
          a_{q1} & a_{q2} & \cdots & a_{qp}
        }.
  \end{equation*}
  Para sermos mais concisos,
  escrevemos, por exemplo,
  \begin{equation*}
    A
    =
    \matrixrepresentation{a_{ij}}.
  \end{equation*}


  \begin{example}
    \label{example:nutrition_facts:table}
    Os cidadãos do \emph{fimdomundo}
    acreditam que existem nutrientes nos alimentos.
    Os mais importantes seriam os nutrientes X, Y e Z.
    Portanto,
    eles costumam associar a cada alimento um vetor $(x,y,z) \in \reals^3$
    que representa o número de miligramas de nutrientes X, Y e Z
    em cada grama deste alimento.
    Suponha que
    $\vector{b} = (3, 10, 8)$
    é a quantidade de nutrientes na batata, e
    $\vector{c} = (15, 7, 11)$
    é a quantidade de nutrientes na cenoura.
    Essa informação pode ser resumida em uma tabela.

    \begin{center}
      \begin{tabular}{lcc}
        \firsthline
        & \textbf{batata} & \textbf{cenoura}
        \\\hline
        \textbf{nutriente X} & 3 & 15
        \\
        \textbf{nutriente Y} & 10 & 7
        \\
        \textbf{nutriente Z} & 5 & 12
        \\\lasthline
      \end{tabular}
    \end{center}

    Mas se concordarmos que ao falar de batata e cenoura
    utilizando um elemento de $\reals^2$,
    o primeiro número é a quantidade de batata e o segundo,
    de cenoura.
    E se concordarmos que para nutrientes
    o primeiro número é a quantidade de nutrientes X
    o segundo é a quantidade de nutrientes Y,
    e o terceiro, a de nutrientes Z,
    então podemos eliminar a legenda da tabela e escrever simplesmente a matriz
    \begin{equation*}
      N
      =
      \matrixrepresentation{3 & 15 \\ 10 & 7 \\ 5 & 12}.
    \end{equation*}
  \end{example}

  Cada coluna da \emph{matriz} pode ser vista como um vetor
  escrito ``em pé''.
  Vamos utilizar muito essa ideia.
  Por isso,
  dado um vetor $\vector{v} \in \reals^p$,
  vamos utilizar a notação
  \begin{equation*}
    \matrixrepresentation{| \\ \vector{v} \\ |}
    =
    \matrixrepresentation{v_1 \\ v_2 \\ \vdots \\ v_p}
  \end{equation*}
  para representar o vetor $\vector{v}$ como uma \emph{matriz coluna}.
  As barras verticais servem pra lembrar que não estamos falando de uma matriz $1 \times 1$.
  Quando já estivermos mais acostumados,
  ou para não usar muito espaço,
  vamos escrever $\matrixrepresentation{\vector{v}}$,
  sem as barras verticais.

  Por fim,
  quando as $p$ colunas de uma matriz $A$
  são dadas pelos vetores
  $\vector{a_1}, \dotsc, \vector{a_p}$,
  escrevemos
  \begin{equation*}
    A
    =
    \matrixrepresentation{| && | \\ \vector{a_1} & \cdots & \vector{a_p} \\ | && |}.
  \end{equation*}
  Ou então, simplesmente
  $A = \matrixrepresentation{\vector{a_1} & \cdots & \vector{a_p}}$.

  \begin{example}
    A matriz do \cref{example:nutrition_facts:table}
    poderia ser escrita
    \begin{equation*}
      \matrixrepresentation{3 & 15 \\ 10 & 7 \\ 5 & 12}
      =
      \matrixrepresentation{\vector{b} & \vector{c}},
    \end{equation*}
    onde aparecem os já conhecidos vetores
    $\vector{b} = (3, 10, 5)$
    e
    $\vector{c} = (15, 7, 12)$,
    que indicam as quantidades de nutrientes X, Y e Z
    em cada grama de batata e cada grama de cenoura.
  \end{example}


  E algumas vezes,
  vamos querer falar das linhas da matriz.
  Nesse caso,
  se as linhas da matriz $A$ forem os vetores
  $\vector{a^1}, \dotsc, \vector{a^q}$,
  escrevemos
  \begin{equation*}
    A
    =
    \matrixrepresentation{\text{---} &\vector{a^1}& \text{---} \\ & \vdots & \\ \text{---} &\vector{a^q}& \text{---}}.
  \end{equation*}
